% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage[nonamssymb,warningsoff]{ProfLycee}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage[boites]{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U3]},typedoc=ALGO,numdoc=0,titre={Objectifs}]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%fancy
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - Année 2024/2025}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%title

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faPython,type=ALGO,swap,blockwidth=0.75em,num=false,customtype={}}
\part{Objectifs du module Algorithmique Appliquée}%<maincolor=TitreMarron,logo=\faPython,type=\DonneesTypeDoc,swap>

\smallskip

\begin{cidee}[Compteur=false]
L'idée de cette \textit{fiche/activité} est de présenter, et ce dès le début de l'année, ce qui sera possible de faire au fur et à mesure des apprentissages sur l'algorithmique, et notamment en \calg{\logopythonvect[notm]}.

\smallskip

Il n'est pas (forcément) question de comprendre dès maintenant les scripts (tant par leur contenu mathématique qu'algorithmique) suivants, mais ils serviront de référence lors des chapitres à venir !
\end{cidee}

\begin{ccadre}[Compteur=false]
On va prendre comme cadre les nombres premiers (qui seront étudiés en partie maths) et plus précisément :
\begin{itemize}
	\item on va déterminer les diviseurs d'un entier ;
	\item on va tester si un entier est premier ;
	\item on va déterminer les nombres premiers inférieurs à un entier donné ;
	\item on va créer une petite Interface Homme-Machine (IHM) pour interagir avec un utilisateur.
\end{itemize}
\end{ccadre}

\begin{calgo}[SousTitre={- fonction -}]
On commence donc par une \calg{fonction} qui va \textit{déterminer} les diviseurs d'un entier donné en \calg{paramètre} :

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=14cm,Alignement=center,Filigrane,Titre={Fonction renvoyant la liste des diviseurs d'un entier n}]{}
def listediviseurs(n) :
	res = []
	for i in range(1, n+1) :
		if n % i == 0 :
			res.append(i)
	return res
\end{CodePiton}

\begin{python}
#fonction qui retourne la liste des diviseurs d'un entier
def listediviseurs(n) :
	res = []
	for i in range(1, n+1) :
		if n % i == 0 :
			res.append(i)
	return res
\end{python}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
listediviseurs(14)
listediviseurs(17)
listediviseurs(50)
\end{ConsolePiton}
\end{calgo}

\begin{calgo}[SousTitre={- fonction booléenne -}]
On passe ensuite à une \calg{fonction booléenne} qui renvoie \calg{Vrai} ou \calg{Faux} suivant la primalité d'un entier donné en \calg{paramètre} :

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=14cm,Alignement=center,Filigrane,Titre={Fonction booléenne testant si un entier n est premier}]{}
def estpremier(n) :
	nbdiv = len(listediviseurs(n))
	if nbdiv == 2 :
		return True
	else :
		return False
\end{CodePiton}

\begin{python}
#fonction booléenne pour savoir si un entier n est premier
def estpremier(n) :
	nbdiv = len(listediviseurs(n))
	if nbdiv == 2 :
		return True
	else :
		return False
\end{python}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
estpremier(14)
estpremier(17)
estpremier(50)
\end{ConsolePiton}
\end{calgo}

\pagebreak

\begin{calgo}[SousTitre={- fonction -}]
C'est maintenant au tour d'une \calg{fonction} renvoyant les nombres premiers inférieurs à un entier donné en \calg{paramètre} :

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=14cm,Alignement=center,Filigrane,Titre={Fonction renvoyant la liste des nombres premiers inférieurs à un entier n}]{}
def listenombrepremiers(n) :
	res = []
	for i in range(1, n+1) :
		if estpremier(i) == True :
			res.append(i)
	return res
\end{CodePiton}

\begin{python}
def listenombrepremiers(n) :
	res = []
	for i in range(1, n+1) :
		if estpremier(i) == True :
			res.append(i)
	return res
\end{python}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
listenombrepremiers(14)
listenombrepremiers(17)
listenombrepremiers(50)
\end{ConsolePiton}
\end{calgo}

\begin{calgo}[SousTitre={- procédure -}]
On peut maintenant passer à la partie \calg{procédure} qui permet une interaction (IHM) avec l'utilisateur.

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=14cm,Alignement=center,Filigrane,Titre={Procédure d'exécution (IHM)}]{}
def exec() :
	choix = "o"
	while choix == "o" :
		n = -1
			while n <= 1 :
				n = int(input("Saisir un entier n, supérieur à 2 : "))
		if estpremier(n) == True :
			print(f"{n} est premier.")
		else :
			print(f"{n} n'est pas premier.")
		listeres = listenombrepremiers(n)
		print(f"La liste des entiers premiers <= à {n} est {listeres}.")
		print(f"Il y a donc {len(listeres)} entiers premiers <= à {n}.")
		choix = input("Recommencer [o/n] ? ")
\end{CodePiton}

\begin{python}
def exec() :
	print(f"Saisir un entier n, supérieur à 2 : {14}")
	print("14 n’est pas premier.")
	print(f"La liste des entiers premiers <= à {14} est {[2, 3, 5, 7, 11, 13]}.")
	print("Il y a donc 6 entiers premiers <= à 14.")
	print(f"Recommencer [o/n] ? {'o'} ")
	print(f"Saisir un entier n, supérieur à 2 : {1}")
	print(f"Saisir un entier n, supérieur à 2 : {-3}")
	print(f"Saisir un entier n, supérieur à 2 : {25}")
	print("25 n’est pas premier.")
	print(f"La liste des entiers premiers <= à {25} est {[2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, 19, 23]}.")
	print("Il y a donc 9 entiers premiers <= à 25.")
	print(f"Recommencer [o/n] ? {'n'}")
\end{python}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
exec()
\end{ConsolePiton}
\end{calgo}

\vfill

\hfill\InsererImage<vRemplir>{pythoncoding}\hfill~

\end{document}